University: [ITMO University](https://itmo.ru/ru/)

Faculty: [FICT](https://fict.itmo.ru)

Course: [Network programming](https://github.com/itmo-ict-faculty/network-programming)

Year: 2023/2024

Group: K34212

Author: Асонов Николай Павлович

Lab: Lab1

# Установка CHR и Ansible, настройка VPN

**Цель:** развертывание виртуальной машины на базе платформы Yandex Cloud с установленной системой контроля конфигураций Ansible и установка CHR в VirtualBox.

## Ход работы

### Приготовления

1. Развернута виртуальная машина Ubuntu 20.04 на платформе Yandex Cloud
   
2. На виртуальную машину установлены python3 c помощью команды `sudo apt install python3-pip` и Ansible с помощью команды `sudo pip3 install ansible`
   
3. В VirtualBox была создана виртуальная машина CHR – установлена с образа, скачанного с сайта Mikrotik.


<img alt="image" src="chr.png">

## Настройка сервера Wireguard

На этом этапе необходимо поднять VPN-сервер для организации VPN-туннеля между сервером автоматизации с Ansible и машиной CHR.

На виртуальной машине в облаке был поднят сервер Wireguard, сгенерированы ключи для сервера и клиента. Информация из конфигурационного файла *wg0.conf*:
```
[Interface]
PrivateKey = <приватный ключ сервера>
Address = 10.10.10/24
DNS = 1.1.1.1, 1.0.0.1

[Peer]
PublicKey = <публичный ключ клиента>
Endpoint = 10.10.10.11/32
```

## Настройка клиента (peer)

Для успешного поднятия VPN-туннеля необходимо настроить клиента на виртуальной машине CHR. Для этого использовалась программа Winbox - было произведено подключение к виртуальной машине через поиск neighbors (предварительно на машине был выполнен вход в учетную запись с кредами admin admin).

1. В настройках Interface заполнены поля - название интерфейса, mtu оставлен, как указано, listen port, приватный ключ:
<img alt="image" src="interface.png">


2. Во вкладке Peers создан клиент - указан только что созданный интерфейс, публичный ключ сервера, его публичный ip-адрес, порт и сеть адресов, по которым будет идти подключение:

<img alt="image" src="peer.png">

3. Далее в настройках IP -> Adresses необходимо указать выбранную сеть и созданный интерфейс:

<img alt="image" src="address.png">

4. Далее в настройках IP -> Firewall создано правило NAT Rule Masquerade - оно позволяет преобразовыавть несколько адресов в другой одиночный адрес. Его можно использовать, чтобы скрыть один\несколько адресов во внутренней сети за ip-адресом, который требуется сделать общедоступным

## Проверка работоспособности

<img alt="image" src="ping.png">

В результате получилась сеть, которая соответствует следующей схеме:

<img src="lab1_scheme.png">

## Вывод
В ходе выполнения лабораторной работы была развернута виртуальная машина на базе платформы Yandex Cloud и установка CHR в VirtualBox.
С помощью WireGuard можно создать VPN-туннель между виртуальным устройством с RouterOS и другим виртуальным устройством, расположенным удаленно. Для взаимодействия с RouterOS было удобнее всего использовать графический интерфейс Winbox. 